網傳「明日大嶼」有條隱藏版高鐵支綫 直駁上深圳前海

發展局下周將就上萬億元的「明日大嶼」計劃，向立法會先申請5億元撥款啟動前期研究。不過香港規劃發展藍圖，未做研究卻早已在深圳前海曝光。本土研究社昨日公開深圳前海展示廳其中一幅展覽圖片，標題為「粵港澳大灣區交通運輸系統圖」，圖中標示香港境內鐵路網卻與港人認知有出入，當中包括一條名為「高鐵支綫」的跨境鐵路，由深圳前海出發，橫越后海灣、屯門及大嶼山，最後抵達東大嶼人工島，並另設支綫接駁洪水橋，令人質疑當局的東大嶼人工島發展另有目的。運房局回覆查詢時強調，高鐵香港段剛於去年9月通車，特區政府目前沒有興建新高鐵線或支線的計劃。

本土研究社成員陳劍青指，研究社成員接獲朋友「報料」，指今年初參與交流活動時獲安排到深圳前海展示廳參觀，於展示廳內注意到涉事的巨型粵港澳大灣區交通運輸系統圖，「成幅圖顯示成個大灣區嘅交通網絡。但當時睇到香港嗰度，都不禁『嘩』一聲。」他指對照有關圖片後，認為港府現時力推數以千億元計的東大嶼人工島工程似有關連，如當局只稱會以鐵路接駁人工島，但未有交代過是接到前海的高鐵支綫，「你而家就話駁到屯門，鬼知你第時係咪駁上去」。

陳劍青指，深圳前海的官方展覽展出相關圖片空穴來風，質疑若港府都不知情，「咁香港就係被規劃」，但港府如果知情，就反映當局有關明日大嶼計劃的宣傳，涉隱瞞香港市民。他指，現時民間對於政府拒善用其他土地資源，堅持強推東大嶼人工島有強烈憂慮，「佢搵埋國家級智庫同專業學會出嚟一面唱好，係咪背後根本有隱藏藍圖？」

根據圖片所見，香港在大灣區發展中除「被規劃」一條港人從未聽聞的高鐵支綫外，地圖上亦包括5年前因造價太貴被暫時擱置的港深西部快速軌道計劃，該條「復活」版的鐵路，圖片所示會經前海連接香港及深圳兩地機場。

翻查發展局就東大嶼人工島發展計劃向立法會提交的文件，文件顯示的人工島規劃未有包括前海展示廳出現「高鐵支綫」或其他跨境鐵路，只擬建3段本地鐵路，包括連接人工島至欣澳鐵路、連接欣澳至屯門南的「西部海岸鐵路」，以及連接人工島至港島的道路及鐵路兩用運輸走廊。

運房局暫無興建新高鐵支綫計劃

《蘋果》就事件分別向運輸及房屋局以及發展局查詢。運房局發言人指，特區政府並無參與製作該展示廳中的展品，至於高鐵香港段剛於去年9月通車，港府「目前沒有興建新高鐵綫或支綫的計劃」。

至於深港西部快速軌道，運房局發言人指，政府在《鐵路發展策略2014》中已指出，項目整體財務可行性成疑，因此並不包括在香港鐵路網絡直至2031年的擴展規劃之內。隨高鐵香港段去年通車，在探討任何新跨境基建項目時，當局必須考慮對高鐵香港段和現有跨境鐵路客運量及財務表現影響。現時會密切留意因應大灣區發展的長遠跨境運輸需求，並會就粵港澳大灣區整體運輸基建規劃與內地有關部門保持溝通，「適時考慮」另行研究興建一條連接香港和前海的跨境快速軌道或其他運輸項目的可行性，並研究其必要性、功能定位和效益。

push

屌你老母真係明日大罪

質疑若港府都不知情，「咁香港就係被規劃」，但港府如果知情，就反映當局有關明日大嶼計劃的宣傳，涉隱瞞香港市民。